---

Tags: 
aliases: 
regex-to-search: 
regex-to-be-found: "NoRgxTBFKey"

Тип: конспект
Описание: -

День: 29 # Не трогать!
Месяц: 11 # Не трогать!
Год: 2022 # Не трогать!
Дата_создания: Tuesday 29th November 2022 16:06:31

---
# [[Словари std map cpp]]

> [!abstract]- Кратко о полезном
> - Объявление map:
> 	- `std::map <string, int> mp;`
> - Создание итератора:
> 	- `map <string, int> :: iterator it_name`
> - Изменение итератора
> 	1. it++, it--
> 	2. `advance(it, int n)`
> - Вставка нового элемента:
> 	- `mp.insert(make_pair(num_1, num_2));` - num_1 - ключ, num_2 - значение. Работает, если элемента с таким ключом еще нет
> 	- `mp[num_1] = num_2;` - можно и так
> - Узнать(вернуть) количество элементов с данным ключом:
> 	- `mp.count(var key)`
> - Вернуть(получить) итератор на элемент, найденный по ключу
> 	- `mp.find(var key)`
> - Удалить пару ключа и значения на данном итераторе:
> 	- `mp.erase\(std::map::iterator it\)`


Это ассоциативный контейнер, который работает по принципу — [ключ — значение]. Он схож по своему применению с [вектором](https://codelessons.ru/cplusplus/vektory-v-c-dlya-nachinayushhix.html) и [массивом](https://codelessons.ru/cplusplus/syntax/array-in-cplusplus.html), но есть некоторые различия:

1.  Ключом может быть все что угодно. От обычной переменной до класса.  
	```cpp
	mp1[0] = 7; // ключ - число
	mp2["zero"] = 4;  // ключ - строка
	pair <int, int> p = make_pair(1, 3);
	mp3[p] = 3;  // ключ - пара
	```
-   При добавлении нового элемента контейнер будет отсортирован по возрастанию.

Для того чтобы работать с `std::map`, нужно подключить библиотеку `map`:

```cpp
#include <map>

map <string, int> mp; // пример
```

В нашем случае:
-   Ключ — строка.
-   Значение — число.

> При создании map все его элементы будут иметь значение нуля.

Также имеется возможность добавить значения при инициализации (С++ 11 и выше):
```cpp
map <string, string> book = {{"Hi", "Привет"},
                             {"Student", "Студент"},
                             {"!", "!"}};
cout << book["Hi"];
```

## Итераторы для map

Использование [итераторов](https://codelessons.ru/cplusplus/iteratory-v-c-vvedenie.html) одна из главных тем, если вам понадобится оперировать с этим контейнером. Создание итератора, как обычно происходит так:
```cpp
map <тип данных> :: iterator <имя>;
```

-   `<тип данных>` — `<string, int>` например.

С помощью итератора можно использовать две операции (`it` — итератор):
1.  Чтобы обратится к ключу нужно сделать так: `it->first`.
2.  Чтобы обратится к значению ячейки нужно сделать так: `it->second`.

> Нельзя обращением к ключу (`...->first`) изменять его значение, а вот изменять таким образом значение ячейки (`...->second`) можно.

Нельзя использовать никакие арифметические операции над итератором:
```cpp
it *= 5;
it += 3;
it /= 10;
```

Все это будет считаться еще одной ошибкой для компилятора.

Для увеличения или уменьшения можно использовать инкремент или декремент.
```cpp
it++;
it--;
```

> Нельзя делать то же самое используя операцию присваивания (`it += 1`) или вычитания (`it -= 1`).

Чтобы не писать циклы для увеличения итератора на большие значения, можно воспользоваться функцией `advance()`:
```cpp
advance(it, 7);
advance(it, -5);
```

Она сдвигает указанный итератор вниз или вверх на указанное количество ячеек.

> [!seealso]- Вывод контейнера
>
> ```cpp
> #include <iostream>
>#include <map>
>using namespace std;
>int main() {
>    setlocale(0, "");
>    map <int, int> mp;
>    cout << "Введите количество элементов: "; int n; cin >> n;
>    for (int i = 0; i < n; i++) {
>        cout << i << ") "; int a; cin >> a;
>        mp[a] = i;  // добавляем новые элементы
>    }
>    map <int, int> :: iterator it = mp.begin();
>    cout << "А вот все отсортированно: " << endl;
>    for (int i = 0; it != mp.end(); it++, i++) {  // выводим их
>        cout << i << ") Ключ " << it->first << ", значение " << it->second << endl;
>    }
>    system("pause");
>    return 0;
>}
>```

 

## Методы map


### std::map::insert
Это функция вставки нового элемента.
```cpp
mp.insert(make_pair(num_1, num_2));
```

> [[Пары std pair - C++]]

-   `num_1` — ключ.
-   `num_2` — значение.

Работает, если элемента с таким ключом еще нет.

Мы можем сделать то же самое вот так:
```cpp
mp[num_1] = num_2;
```

Однако такое добавление перепишет существующие данные, если элемент с таким ключом уже есть.

### std::map::count

Возвращает количество элементов с данным ключом. В нашем случае будет возвращать — 1 или 0.

> Эта функция больше подходит для multimap, у которого таких значений может быть много.

```cpp
mp[0] = 0;
mp.count(0); // 1
mp.count(3); // 0
```

### std::map::find

У этой функции основная цель узнать, есть ли определенный ключ в контейнере.

-   Если он есть, то вернуть итератор на его местоположение.
-   Если его нет, то вернуть итератор на конец контейнера.

Например, давайте разберем данный код:
```cpp
#include <iostream>
#include <map>  // подключили библиотеку
using namespace std;
int main() {
  setlocale(0, "");
  map <string, string> book;  
  book["book"] = "книга";    
  map <string, string> :: iterator it, it_2;
  it = book.find("book");
  cout << it->second << endl;
  it_2 = book.find("books");
  if (it_2 == book.end()) {
      cout << "Ключа со значением 'books' нет";
  }
  system("pause");
  return 0;
}
```

Давайте рассмотрим поподробнее:

-   В строке **8**: мы создали `map` под названием — `book`.
-   В строке **9**: задали единственный ключ `"book"` со значением `"книга"`.
-   В строке **11**: создали два итератора `it` и `it_2`.
-   В строке **13 — 14**: получаем итератор на ключ «book» и выводим его значение.
-   В строке **16**: получаем итератор на ключ «books», которого нет в нашем контейнере.
-   В строке **18 — 20**: проверяем не указывает ли it_2 на конец контейнера и предупреждаем пользователя.

### std::map::erase

Иногда приходится удалять элементы. Для этого у нас есть функция — `erase()`.

Давайте посмотрим как она работает на примере:
```cpp
map <string, string> passport;
passport["maxim"] = "Denisov";     // добавляем
passport["andrey"] = "Puzerevsky"; // новые
passport["dima"] = "Tilyupo";      // значения
cout << "Size: " << passport.size() << endl;
map <string, string> :: iterator full_name; // создали итератор на passport
full_name = passport.find("andrey"); // находим ячейку
passport.erase(full_name);           // удаляем
cout << "Size: " << passport.size();
```

`passport` в нашем случае хранит имя как ключ, а фамилию как значение.

В итоге мы уменьшим количество наших элементов на один.

> Также здесь мы воспользовались функцией `size()`, которая возвращает количество элементов.

> [!help] Источник
> https://codelessons.ru/cplusplus/map-v-c-chto-eto-i-kak-s-etim-rabotat.html


## Смотрите также:

- [[Особенности работы с std map и шаблонами]]

```dataview
LIST 
FROM !outgoing([[]])
WHERE regexmatch(this.regex-to-search,regex-to-be-found) or regexmatch(this.regex-to-search, file.name) or regexmatch(this.ключи,regex-to-be-found) or regexmatch(regex-to-search, this.regex-to-be-found)
```

---
#ВнедрениеЗнаний/НеобходимоеЗнание  #cpp 